【法律JJ入】其實點解唔司法覆核暴動罪同非法集結罪

尋日睇到呢篇文：
對「暴動罪」最勁嘅批判：吳靄儀鴻文

吳靄儀都講得好清楚，《公安條例》下既「暴動罪」同「非法集結罪」含糊不清，好大機會違反人權公約入面對集會自由既保障。連英政府都一早改左呢條過時既法律，但依家政府無可能主動改，只可能等終院廢左佢，或者作關鍵性既詮釋。

既然係咁，點解唔主動提司法覆核？

當年丘旭龍案，丘生比人告肛交，之後直接JR條肛交罪。高院贏，係上訴庭嬴埋，律政司果方已經應承唔會再告同會比訟費，最後係終院贏埋，兩個人咩事都無。咁係咪即係話我地搵個俾人告緊「暴動」既人去JR就得？（）

JR「暴動罪」同「非法集結罪」就算輸，終院都一定會對呢兩條罪作好多實際既指引，例如解釋咩叫「參與」，洗唔洗作出「實際暴力行為」等等。另外人權相關既法援申請通常比較容易。

係咪我地只要一JR成功，一單案就可以救曬全部義士，唔怕基金無錢。所以想問下有無法律JJ可以解答下？

推

push

即使申請唔到法援，香港人都會眾籌請世界最top既大狀黎打

推, 熟法律既人士麻煩做野

一切可以救到義士嘅方法都要推

如果輸左就仆街鳥

點解？會輸堂費？

係咪代表反過嚟confirm 咗呢兩條垃圾罪嘅地位，以後更容易拎出嚟charge人

應該點輸都唔會比而家差

咁咪即係同依家一樣，仲以為JR輸左條罪會易入左

因為梁天琦案嘅案例已經係惡劣到事前參與都可以判，正一係nothing to lose

係就拿拿臨

正路應該JR非法集結，因為暴動係base on 前者，搞掂非法集結就自然搞到暴動

每到呢d時間我就想問下梁律師 楊律師呢D去左邊

依家係又砌 唔係又砌架啦

我要罷工

咪就係

Push

咁我都同意， 廢到應該要廢
我想問下個考慮因素係咩姐

pish

PUSH

輸左唯一問題就係輸堂費

推到孖田出手

死黑警

（文宣）日本政府話香港人=中國人, 一人一個email炸爆入国管理局

同埋不反對通知書既要求係臨時立法會加入。

吳靄儀有講過當年Bar association 有質疑過臨時立法會係違憲，因為唔係由選舉產生。

有無可能加個argument 質疑非法集結罪？

屌， 籌囉
都係叫612個基金啲人睇住， 香港人窮得只剩下錢

推到泛民律師出黎答

#我係香港人 #我會參與8月5日三罷 #罷工罷課罷市

係囉, 好似無嘢輸咁喎

香港人多的是錢，但要用係關鍵位到

等梁天琦單案上終院啦

我冇野講

根據丘旭龍案，JR期間係成功申請到終止聆訊

無人肯俾錢

佢唔係話唔上訴咩？

依家3人以上是旦一人有破壞社會安寧既行為 其他附近既人無論做緊咩都會被告暴動
咁其實集會又好遊行又好，有冇不反對通知書都好，是旦搵個便衣警/ 黑社會入黎掟舊磚就會中招

一般jr告到上終院要幾耐？

其實我覺得唔會告得入暴動罪,政府只是靠嚇,目標是令人唔敢出來.
申利 法盲

小心犯「包攬訴訟罪」呀！倒不如…

推 毛EE泛民等人可唔可以幫下大家了解下

好似要當事人先可以ＪＲ？？

先前好似有ＣＡＳＥ，班官話唔關你事，所以唔受理

應該係要當事人先得

比佢是旦告十個，果十個都係義士黎架？

絕對支持“國際戰線” 沒有歐盟和北美 香港獨力難支
“反宣傳戰線”可加劇國內抗爭運動 一千磅的中共壓落一位香港年輕人 急需分擔壓力

首先，兩條條例本身有冇違憲？

如有違憲，邊一個機關有最終釋法權？

全對！！！要搵被起訴暴動罪／非法集結罪嘅被告提出司法覆核，只要有一個人JR，全部case都要等JR結果出咗先可以繼續審！如果條法例係違憲，根本就唔可以繼續起訴，好似之前「萬能key」不誠實使用電腦罪咁。要被告嘅烈士們入稟呀！！！

所以要搵被告嘅烈士申請司法覆核！

打立法原意同定義

我諗無一個地方既暴動係示威者對警察，而無第三者既生命同財產受到威脅
一定要定義為，或者test為示威者對社會，唔係示威者對警察

立法原意係防止對社會威脅同埋俾人無差別搞，破壞社會安寧係其中一個element, 而唔應該係一個comprehensive illstruation of the nature of riot

個人覺得有得打

佢今次告得入，下次你掉傘呀水樽又會試依條罪，因為破壞社會安寧係好易入到

JR輸嘅話都只係話條法例無違憲，但係政府同班狗都要證明到嗰幾十個烈士實質咁參與「暴動」同「非法集結」先會贏

終審庭，如果我無理解錯，人大釋法都只係釋到基本法，但仲有人權公約係香港成文法要遵守既

唔係法律JJ...但好似WORK...推

咁梁天琦係咪可以司法覆核？

推到班法律撚搵余若海打

到最後人大常委會都係可以走出黎釋法

呢個係基本法既死症

佢可以

對 ，所以2014 係 和理非 下收皮

唔識野
但幫手推一推

我又覺得人大唔敢玩野，因為之前幾次釋法都係有關政制同一國兩制安排既野；但如果今次JR得，appeal果條係集會自由呢條D好普遍既憲法條文。

佢敢釋法，取消香港關係法又近一大步

對，就算最後JR不成功，都可以拖住先

試下啦

民陣與其去JR 612封不反對通知，不如幫義士搞呢個啦

留名學野

有無法律巴入黎講下？

一定要

你啱，係睇佢做唔做得出

#8月5號大罷工
#我係香港人

民陣同612基金要幫義士攞法律意見呀！！！吳靄儀呢？？？

依d post 先值得上熱門 其他熱門post 係咁講咩達哥講基金錢點用 唔係唔重要 不過咁多post 同時開真係鬼鬼地

法律人師

推 召喚法律jj

推呀 眾籌

［重要］法庭眼中的暴動：懇請大家去讀旺角初一案的法庭判決書

(8月5號三罷)打 工 撚 同 我 立 即 入 嚟

仲有人大釋法

JR成功
就會人大主動釋法
哂錢哂時間但咩都無變過

失敗主義係無意思，行動先係最實際

就算佢再人大釋法，亦可以期望焦土再進一步，今時唔到住日，國際社會無可能唔出聲，到時44位義士要尋求庇護亦更有把握

好似諗得過呢條橋! 推

8月5日我要罷工

【暴動罪審訊】國際特赦組織：暴動定義含糊 旨在阻嚇市民示威

認同巴打，我都想知可唔可以JR到
但既然法例定義含糊／濫用／過時，就應該司法覆核
我估有人做緊野既，要搵夠料／有把握先可以打掛

係佢釋法前香港關係法會先被取消？

oush

推呀

最後人大釋法咪一樣

上面既討論得出，JR同時要配合國際線，要求美國如果人大釋法就取消香港關係法

人大釋法係 解釋基本法

點都要推 點介定暴唔暴動 67係暴動 612又話暴動 示威遊行 警察唔開路引發警民衝突又計落暴動？ 喺呢個國際大都會 2019年都仲有咁過時既法律未釐清 仲唔做野等幾時

推！！！

係，解唔到人權公約我屌佢老味人大

本身就係殖民地惡法

[置頂]防暴戰術圖文分析，前線入來睇

推
好似有得諗

10月上訴

好似有得打
反正nothing to lose
法律jj

巴打講嗰單丘旭龍案會用JR係因為佢條罪有違憲之嫌：男性同性係公眾地方肛交會犯兩條罪，但係異性係公眾地方肛交只係犯一條罪，有歧視之嫌，違反基本法

但係暴動唔關呢個事，唔可以用返丘旭龍案嘅原則去做「違憲覆核」，因為你好難話呢條罪違反基本法

要打，就只可以係現時呢堆暴動案件一路上訴去CFA

美國要取消早就取消左
都唔會因為咁而取消
唔係想令巴打失望

非法集結罪好大機會有違基本法同人權法，至少基本法寫明有集會自由，而暴動罪係base on非法集結，所以打得殘非法集結就打得殘暴動罪，詳情可以睇吳EE篇文

當然呢啲JR，去到最後都係睇個官點判，但起碼有機會可以拖延檢控先

係喎 唔記得有呢條添 咁樣嘅話的確可能有得JR 多謝巴打提醒

丘旭龍案係JR佢犯左 人權法案22條同基本法25條有關人人平等既條文，上面兩條條文本身都無講過性取向啦，都係好general既人人平等。

同理，集會自由都係寫左係兩份憲法性文件上面；集會自由要點解釋，唔係應該係法官講？法官隨時都可以話基本法係living instrument，立例已經過時架？

唔沉得

Pushhhhhhh

係就一次過做哂，唔請兩次大律司啦

先試非法集結
睇判詞 再試 暴動
咁樣都可行?

Why not both

呢個係重大公眾利益，有locus standi

覆佢老母

推到泛民見到

「救人！」世紀最大一人一Email 夾公務員罷工行動 第二波

612基金大把錢，點解唔做？

長毛 2005年有做過,不過失敗
當然我覺得應該要去做,香港人已經冇退路

上訴非法集結失敗，咁上訴暴動啦

都要 JR 埋出反對通知書唔畀人集會遊行嘅舉動
呢個好似會容易贏啲

應該兩樣都可以再司法覆核 既
長毛輸左 可以有其他人司法覆核,不過法庭受唔受理另一回事?

要有新Legal Point，不過去得終院正常都有好透徹嘅判詞。所以除非你有好新嘅Legal Point 啲官覺得好Mindblowing

因為你可以一次過Challenge 哂兩條，喺Submission 度逐層逐層挑戰呢兩條。首先挑選非法集結違憲，要求法庭裁決。但我記得長毛JR 過，法庭認為喺權利上政府可以制定方式規範權利確保其他人權利受保障之類。咁如果法庭睇完個Submission 前部分唔認同非法集結違憲，就繼續要法庭睇落去點解你認為就算非法集結係成立嘅罪項點解暴動唔係。

一次做得哂點解要分兩次？俾兩次堂費、律師費。

推到法律界出手
唔夠錢香港人一定重手捐

常任法官包致金認為，警務處長對公共集會和遊行有權事前獲得通知，這做法是合乎憲法的。這個權利有幾個不同行使的方式，在常任法官包致金判詞中有所闡述；但並不是靠<<公安條例>>第17A條有關刑事懲處的部份來執行。常任法官包致金認為，警務處長對公共集會和遊行事前加以限制的權力，是有違憲法的。由於這些權力是違憲的，所以有關的刑事懲處，同樣亦是違憲的。因此，常任法官包致金認為上訴應判得直，原判應予推翻，而簽保守行為的判令亦應擱置，原因是用作將上訴人等定罪的懲處條文，是違反憲法的。

當年係四比一失敗左，但包致金同意係違憲，我又覺得唔洗無哂希望

#我係香港人
#我會參與8月5日三罷
#罷工罷市罷課

。

推到有法律撚入嚟

有得諗

眾籌啦

楊戇鳩

要打幾年

Pish

推
宜家可以救義士的方法只得推翻不合理法例以及特赦
目前來講，前者機會率更高

好擔心，好似好多人唔明暴動係幾易入罪

呼籲人簽直接講就得，咩「倒不如」
咩包攬訴訟，立場夠籌錢打官司啦

推啊屌

律師黨呢

推到法律jj解答

只可惜真．香港人都係太和善喇，唔識用「數字」（而家只係得萬幾咋）嚟證明港共正苦係「特衰」嘅…
（我知道以前類似嘅聯署只有幾千、甚至幾百個簽名）
定係真．香港人同泛民「和理非」腥講人一樣，都係咁怕痛呢？（查實只係短痛咋喎，好過「官商鄉黑警共」嗰種長痛囉）

大絕：人大釋法
不如信法官

94年陶君行案([1994] 2 HKC 293)做過衰左

單案係講咩？

果單野好似係講警犬有權設立封鎖區？

關“暴動罪”咩事？

封鎖區係2013年陶君行案
94年其中一個point係討論非法集結同集會自由

但如果單野都過左成廿幾年，社會變左咁多，會唔會都多左好多新觀點呢？

中間公安條例都廢除過又翻生返 94絕對過期

個官一段講完,
23. I can find nothing in section 18 of the Public Order Ordinance which is inconsistent with Article 17. Giving Article 17 a wide and purposive interpretation, it is impossible to say that it was intended to confer a right of assembly on those who conduct themselves in a disorderly, intimidating, insulting or provocative manner intended or likely to cause any person reasonably to fear that those so assembled will commit a breach of the peace, or will by such conduct provoke other persons to commit a breach of the peace. The opening words of Article 17 speak for themselves, "The right of peaceful assembly shall be recognised." (Emphasis supplied) As is to be expected in a democratic society, it is only the right of peaceful assembly that is protected. I think that the position is so clear that no further comment is necessary.

當然Basic law冇左peaceful依個字, 但我諗對個reasoning影響唔大, 都係和平撚思維

冇廢除曬, 只係廢除左d唔啱人權既條文, 但係都係和平撚心態
"示威得, 但係唔好亂"
所以唔好指望法庭

巴打可唔可以解釋吓 但係呢啲違反人權嘅條文而家仲沿用緊？

違反人權嘅條文一係改左, 一係repeal埋
而家非法集結法庭話冇問題所以沿用, 睇返個非法集結條文內容, 94年到而家除左將罰款$5000改左level 2 fine(即係$5000)之外冇改過野

係，但要由當事人提出，應該唔難。
任何法例違反咗基本法，都要取消，暫停。

天琦係咪會上訴到終院

真
成億香港人都會籌到

10月9

睇完，我又覺得呢個案例影響唔大，一來佢只係上訴庭啦。

二來佢都係講緊Article17入面對集會係有限制，但終院係梁國雄案對點詮釋article17有詳細好多既說明，所以如果appeal都係跟返終院

推到有法律撚

眾籌!!!

但係結論就係非法集結冇違憲
所以司法覆核冇用
同埋作為一個法律撚, 我只可以講唔好指望法庭會做到d咩
與其諗點樣challenge條例, 不如唔好比人拉, 唔好比人認

唔好比人拉, 唔好比人認好似同走司法路線無衝突。巴打可唔可以講下輸左會唔會有咩特別大後果？

但我見JR其實時不時都會成功，好似公務員同性伴侶福利案咁，D條例都寫得好明下，但都係5:0咁嬴。另外想問巴打，咁民陣果D咩JR「暴動定義」係咪都係鳩做？

JR輸左冇咩特別後果, 就係條例繼續
非法集結同暴動罪係有好長歷史既charge, 係源自英國
有唔少case law, 亦都有好多判詞講左條例點樣解
平心而論, 依輪大部份發夢都好大機會中非法集結或者暴動罪
依2條charge基本上唔係和理非集會的確係好易中
所以最好既方法都係
唔好比人拉 -> 一拉就係現行犯
唔好比人認 -> 認唔到就告唔到
律師團隊都係盡力救
法庭就跟條例case law判
所以一定一定唔好比自己進入司法程序

但依家都咁多人入左，如果申請到法援係咪做下都無妨？

吳靄儀都講左呢兩條例一早過曬時，英國果邊都改曬。係咪真係完全無機會到做黎都係曬鳩氣？

第一就係唔使刻意開單案JR, 如果真係要JR, 是旦一個義士既criminal case可以直接以違憲做理由做抗辯
第二就係香港其實好多例都過時, 司法制度處理唔到, 要靠立法處理
而加拉左咁多義士比人拉左, 其實搜證, 出庭都要花人力乜力, 倒不如繼續發夢, 燒耗班狗既精力
題外話, 依排聽做criminal case既人講警犬而家都唔夠人手做平時做果d野

推番上去先

有冇法律JJ?

推番上水

有有law友研究下

可唔可以寸D告到海牙國際法庭人道罪？

試下搵佢↑。

係。

終審法院！

10月

推一推

help

推!!!!!!!!!!!

推，有得諗

【文：Philodora】

在 728 上環事件中，有 44 名義士被控暴動罪，當中有在前線幫忙急救的醫護人員，亦有僅是扶起跌倒少女的情侶。警方濫捕濫告，意圖製造白色恐怖打壓集會自由，可謂司心昭之心，路人皆見。

面對警方極權打壓，612 基金縱已籌集上千萬元，也顯得捉襟見肘（每人只有廿多萬）。為今之計，是希望被告義士中，有人可挺身而出，直接向法庭提請司法覆核（JR），挑戰「非法集結罪」及「暴動罪」違憲，違反《基本法》及《人權公約》中有關集會自由的規定，並申請永久終止聆訊。一旦成功，所有被「非法集結罪」及「暴動罪」纏身的義士，均可安然。

有關本次司法覆核的幾個疑問

筆者在連登討論區上亦看見討論這個建議的帖文，當中巴絲打們提出了不少疑問，相信亦是大眾的疑問。筆者嘗試盡力解答。

1. 2004 年時梁國雄已覆核過《公安條例》，這次還有用嗎？

這完全不同。梁國雄當時被裁定違反《公安條例》第 17 條 A，「舉行或協助舉行非法集會」。其後梁提請JR，挑戰的是《公》中第 13 和第 15 條中的「通知要求」，亦即我們現在耳熟能詳的，有關「不反對通知書」的一系列安排。

梁案覆核至終院，雖然最終敗訴，但終院仍闡明了「不反對通知書」的機制，並限制了警方有關方面的權力，對集會自由有正面作用。

而「非法集結罪」及「暴動罪」是《公》18 及 19 條，與梁案並無重覆；反而，梁案告訴我們，官司即使最終敗訴，JR 仍對釐清兩條含糊的罪行有極大幫助。

2. 梁天琦案已上訴至上訴庭，為何不等他上訴至終院？

天琦上訴案是一般的定罪覆核和刑期覆核，與 JR 不同。後者可直接將兩條罪「廢了武功」，前者則不能。天琦案如日後上訴至終院，終院的確可能對「暴動」罪作更多解釋但亦可能不會。JR 更能正中問題核心。

另外，在策略上由被告義士提 JR，若在高等法院勝訴宣判兩罪違憲，那麼所有涉及這兩條罪的案件都須要擱置，直至政府上訴或人大釋法。相反，即使終院在天琦案中對條例有所申明，政府仍可不理勝訴機會無恥地往死裏告。

3. 覆核勝算大嗎？法庭大致會怎麼考量？

在法庭上的勝算，尤其是 JR，往往鬼神莫測，筆者只能告之法庭大致會考慮甚麼，讓讀者自行判斷。

首先，雖然《基本法》和《人權公約》保障集會自由，但相關自由不是毫無限制，合理和為大眾利益著想的法例依然可以存在。參考梁國雄案及其他 JR 案，法庭大多會採一種三段測試，去評定相關法例是否違憲。

第一，法庭會問相關法例是否有「合理目的」。對「非法集結罪」及「暴動罪」而言，其目的不外乎「公眾秩序」和「安全」等理由。「目的」的合理性機乎不可置疑。

因此，法例會進入第二和第三階段測試。首先，法庭會問法例是否達到該目的的「必要」手段；若是，法庭又會問實施這手段的後果，對社會大眾和個別個體而言是否「合乎比例」，即不超出為實現該合法目的所須要的限度。

參考梁國雄案，當日法庭認為「不反對通知書」合乎比例，其中一個理由是「有關規定僅規範 30 人以上公共場所的公共遊行」。然而，「非法集結罪」及「暴動罪」兩罪均針對「三人或以上」的集結，而且字義含糊範圍極大，並有相當嚴重的刑責。

條例真的是「必要」和「合乎比例」嗎？一切還要看法官本身怎看。

4. 勝訴又如何，中央可以人大釋法呀？

是的，人大釋法理論上可以無恥地取消本地法院的一切判決。但必須考慮兩點。

第一，技術上人大釋法的範圍只及《基本法》，但本次 JR 將涉及另一份憲法性文件，《香港人權法案條例》中的《人權公約》。人大有沒有權釋法，具體爭論起來還真不知是何種情況。

第二，歷年來五次人大釋法均只牽涉一國兩制下的特殊安排，例如對居留權、特首任期、是否要向中國宣誓效忠等。然而，集會自由基本上是普世性的憲法條款，若中央對這條款橫加干預，最高興的應是焦土派，因為《香港關係法》距離死亡又近了一大步。

5. 司法覆核會否有高昂代價？

會，若敗訴更可能要支付大筆堂費。但當事人可申請法援，涉及人權事項的申請往往更易獲批。

結語

以上所言，希望幫到大家，如當中的內容有任錯誤，還望多多包涵。由衷希望有人能挺身而出挑戰不義法律。

作者Like Rewards

你要先解決司法歸邊呢個問題

推番上水面

個條例最大問題係佢情況極為模糊而且極廣，係要修改，而唔係司法覆核 要改就要經立法會／行政長官草擬法案再送去立法會批，司法覆核

楊岳橋去咗邊

就算真係成功 中共就會出人大釋法

推
其實我諗左呢樣野好耐
點解無人做

焦土撚表示，人大釋法係推動獨立燃料，就係要你釋法

就算人大釋法都要做
唔可以比條惡法繼續落去